# Ansible

## Préambule

La mise en oeuvre d'une application en production est effectué par des opérations récurentes sur des **objets de configurations** :

* paramètrage des composants du système (compte, groupes, système de fichier)
* gestion des dépots logiciels
* installation de packages logiciels
* gestion et modification de fichiers de configuration

Ansible est un outils permettant d'automatiser ces actions.

* Il est codé en python
* Il réalise des opération de configuration sur des hosts distants
* Au travers d'une connexion ssh (avec utilisation de clef ssh)
* en utilisant l'interpreteur python des hosts distants

![ansible-principe](./images/ansible-principe.png)

### vocabulaire

* Un node : Une cible identifiée pour être configuée : un host.
* L'inventaire : un ensemble de nodes rassemblés dans des groupes ; pour lesquels on définit des valeur statique (variables de hosts ou de groupes)
* Un module ansible : C'est un composant d'ansible, c'est le code d'ansible permettant d'atteindre un état attendu pour une classe d'objet de configuration.
* Une task : la définition d'un état attendu pour un objet de configuration (avec un module)
* Roles : Une unité de configuration autonome et **réutilisable** ,le role regroupe un ensemble de task varibales, fichier permetant de gèré un composant de l'infra.
* Playbook : le playbook vien faire le lien entre l'inventaire et les roles, le playbook défini un état attendu pour un ensemble de hosts

## Utilisation Ansible

### Installation

Sur votre hosts d'aministration, à partir d'une invite de commande compatible bash ou équivalent. L'installation se fait avec pip après avoir installé python et python-pip:

par exemple :

```bash
sudo apt install python3 python3-pip
```

On pourra alors utiliser pip pour installer Ansible

```bash
pip3 install --user ansible
```

Il existe des packages pour la plupart des distributions : [doc officielle](https://docs.ansible.com/ansible/latest/installation_guide/intro_installation.html#basics-what-will-be-installed)

**votre clef ssh devra être installé sur les hosts à gèrée, elle est le moyen d'accès aux hosts.**

### Environnement de test

Pour commencer, nous utiliserons deux hosts à géré avec ansible. Pour ce faire nous allons créer un compte ansible (pour simplifier mais vous pourriez utilise votre compte), déposer votre cléf publique id_rsa.pub afin de se connecter avec votre clef privée id_rsa placé dans le dossier .ssh de votre home.

Dans un dossié dédié, vous créer le `Vagrantfile` suivant:

```ruby
Vagrant.configure(2) do |config|
  (1..2).each do |i|
    config.vm.provision "ansible-user", type: "shell" do |cmd|
      ssh_pub_key = File.readlines("#{Dir.home}/.ssh/id_rsa.pub").first.strip
      cmd.inline = <<-SHELL
        useradd -m ansible -G wheel
        mkdir /home/ansible/.ssh
        chmod 700 /home/ansible/.ssh
        echo #{ssh_pub_key} >> /home/ansible/.ssh/authorized_keys
        chmod 600 /home/ansible/.ssh/authorized_keys
        chown -R ansible.ansible /home/ansible/.ssh
        sed -i 's/^# %wheel/%wheel/' /etc/sudoers
      SHELL
    end
    config.vm.define "target-#{i}" do |target|
      target.vm.box = "centos/7"
      target.vm.network "private_network", ip: "192.168.56.4#{i}"
      target.vm.hostname = "target-#{i}"
    end
  end
end
```

Avec la commande `vagrant up` :

* vous créez deux VM de test
* vous y créez un compte ansible
* vous déposez votre clef publique ~/.ssh/id_rsa.pub pour pouvoir vous y connecter. (modifiez le vagrant file si votre clef a un autre nom)

> Les deux hosts sont alors accessibles sur leur adresse ip hosts-only : target-1 192.168.56.41 ; target-2 192.168.56.42

Connectez vous avec le compte ansible sur les deux hosts une première fois pour récupèrer la host key de ces hosts dans votre knownhost.

```bash
$ ssh ansible@192.168.56.41
The authenticity of host '192.168.56.41 (192.168.56.41)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:sYvb9BBLH8y+pVXr2ARwDCVzyvAWiIMwPqr9p1ZeSRs.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? yes
Warning: Permanently added '192.168.56.41' (ECDSA) to the list of known hosts.
Last login: Tue Sep 10 20:10:19 2019 from 192.168.56.1
[ansible@target-1 ~]$ logout
Connection to 192.168.56.41 closed.
$ ssh ansible@192.168.56.42
The authenticity of host '192.168.56.42 (192.168.56.42)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:oT03vk/P0K8UjDJ3XGWKisVKvW6Z+UUXb8d5Kz3SniA.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? yes
Warning: Permanently added '192.168.56.42' (ECDSA) to the list of known hosts.
Last login: Tue Sep 10 20:10:19 2019 from 192.168.56.1
[ansible@target-2 ~]$ logout
Connection to 192.168.56.42 closed.
$
```

### L'inventaire

Ansible se base sur un inventaire de hosts appartenant à un groupe ou plusieurs groupes les operations sont ensuite effectuées sur un groupe de hosts ou un hosts.

__A faire (créer l'inventaire):__

On se créer donc un inventaire dans le dossier courant et on ajoute nos hosts target-1 et target-2 dans un groupe target

```bash
echo "[target]" > inventory/hosts
echo "192.168.56.41 hostname=target-1" >> inventory/hosts
echo "192.168.56.42 hostname=target-2" >> inventory/hosts
echo "" >> inventory/hosts
echo "[target:vars]" >> inventory/hosts
echo "variabledetarget=lavaleure" >> inventory/hosts
```

> Vous noterez que nous avons ajouté la variable de host `hostname` aux deux nodes 192.168.56.41 et 192.168.56.42 et la variable de groupe `variabledetarget`.
> Lorsque vous reviendrez sur ce sujet aller donc voir la [doc officielle](https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/intro_inventory.html) mais pas maintenant.

Il est possible de créer dans le dossier `inventory` des dossiers hosts_vars et groups_vars contenant des fichiers yaml portant les noms des hosts ou des groupes et contenant les variables associées. Ce afin d'organiser un peu les données

### commandes ad-Hoc

**Avant de coder des playbook ansible** vous pouvez déjà utiliser la command `ansible` pour passer de simple commande distante sur vos hosts :

__A faire (tester les commande Ad-hoc):__

Vous lancerez un ssh-agent puis vous y chargerez votre clef cela sera plus simple que de saisir sont mot de passe dce clef à chaque usage

```bash
ssh-agent bash
ssh-add ~/.ssh/id_rsa
```

On peu alors passe des commande sur nos hosts

```bash
$ ansible -i ./inventory/ target -a "echo hello" -u ansible
192.168.56.42 | CHANGED | rc=0 >>
hello

192.168.56.41 | CHANGED | rc=0 >>
hello
$
```

avec :

* `-i` pour préciser le dossier d'inventaire
* `-a` pour args , ici c'est juste une simpe commande à passer
* `-u` pour le user à utiliser sur le host (car ce n'est pas le votre)

En ajoutant l'option `--become` vous faites l'action sous root :

```bash
$ ansible -i ./inventory/ target -a "id" -u ansible --become
192.168.56.41 | CHANGED | rc=0 >>
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root) context=unconfined_u:unconfined_r:unconfined_t:s0-s0:c0.c1023

192.168.56.42 | CHANGED | rc=0 >>
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root) context=unconfined_u:unconfined_r:unconfined_t:s0-s0:c0.c1023
```

> **Attention**, avec votre compte et votre clef privée ssh locale, vous vous connectez **avec le compte ansible** sur le node distant ; enfin **ce dernier devient root** (avec sudo) pour passer la commande `id`

#### Les modules

Avec ansible vous allez utiliser des modules. Ceux-ci définissent les méthodes d'action sur une **classe d'objet de configuration** géré par ansible.

Avec les modules vous definissez un état attendu sur l'objet géré avec le module.

En l'absence de précision, le module utilisé par défaut est le module `command` qui exécute la commande précisé en argument.

__exemple d'utilisation de module:__

Livrer un fichier avec le module copy:

```bash
ansible -i ./inventory/ target -m copy -a "src=./inventory/hosts dest=/tmp/hosts" -u ansible
```

Gérer les inodes (les attributs de fichier) avec le module file

```bash
ansible -i ./inventory/ target -m file -a "dest=/tmp/hosts mode=600 owner=ansible state=file" -u ansible --become
```

Gérer les installations de packages rpm avec le module yum

```bash
ansible -i ./inventory/ target -m yum -a "name=epel-release state=present" -u ansible --become
```

gérer les services

```bash
ansible -i ./inventory/ target -m service -a "name=httpd state=restarted" -u ansible --become
```

> Les nombreux modules d'ansible sont documentés [ici](https://docs.ansible.com/ansible/latest/modules/list_of_all_modules.html). Alors allez chercher l'information là ou elle est.
  
> Nous somme capable maintenant de créer un inventaire et d'exécuter des opérations unitaire sur les nodes de cette inventaire à la demande.

## Ecrire de la configuration via ansible

Avec Ansible on défini l'état attendu et le module effectue les actions à réaliser sur les hosts pour atteindre cet état.

### en préambule, Le yaml

Le code Ansible c'est du yaml : **Y**et **A**nother **M**eta **L**anguage , c'est un langage descriptif, il peu contenir notamment :

* une liste : Une suite d'entrée **de même indentation** préfixé par un `-`

  ```yaml
    - élément1
    - élément2
    - élément3
  ```

* Un dictionaire (dict) : un enchainement de `clef: valeur`. Le séparateur est la suite : **deux points suivis par un espace**. La valeur peu être une simple valeur, une liste ou un autre dictionnaire.

  ```yaml
  - player1:
      name: rick
      friends:
          - morty
          - bart
  - player2:
      name: morty
      friends:
          - bart
  ```

  Nous avons ici une liste de dictionaire player1, player2 dont les valeurs sont des dicts de deux paires de clef valeurs : name et friends et la clef friends à pour valeur une liste.

Vous noterez que l'indentation est **trèèès importante**.

> C'est en vérité un peu plus complexe et riche que ça mais cela est sufisant pour commencer. RTFM point! Vous regarderez la [doc](https://docs.ansible.com/ansible/latest/reference_appendices/YAMLSyntax.html) pour aller plus loin

### Les Playbook

Donc codé en Yaml, nous allons definir, pour une séries de hosts, une suite d'action à réaliser pour atteindre un état.

__A faire (créez le playbook simple):__

En exemple, créez le fichier [apache-base-config.yml](./files/apache-base-config.yml) dans le dossier courant et copier ce contenu :

```yaml
- name: apache base config
  hosts: target
  user: ansible
  become: yes

  vars:
    http_port: 80
    serveur_admin: webmaster@lab.local

  tasks:
  - name: ensure apache is up to date
    yum:
      name: httpd
      state: latest
  - name: write the apache config file
    template:
      src: templates/httpd.j2
      dest: /etc/httpd/conf/httpd.conf
      backup: yes
    notify:
    - restart apache
  - name: ensure apache is running
    service:
      name: httpd
      state: started

  handlers:
    - name: restart apache
      service:
        name: httpd
        state: restarted
```

Je vous l'explique :

1. On commence par décrire le playbook et comment il va opèrer :

   ```yaml
   - name: apache base config
     hosts: target
     user: ansible
     become: yes
   ```
  
   Quelle sont les cibles du playbook (le groupe target) avec quel utilisateur on se connect en ssh (ansible) on se connecte, est-ce qu'on deviens root ? (become: yes)

2. puis on précise des variables de playbook

   ```yaml
     vars:
       http_port: 80
       serveur_admin: webmaster@lab.local
   ```

3. Une liste de taches (task) à effectuer, c'est l'équivalent des commandes ad hoc passée plus hauts : un module avec des arguements

   ```yaml
     tasks:
     - name: ensure apache is up to date
       yum:
         name: httpd
         state: latest
     - name: write the apache config file
       template:
         src: templates/httpd.j2
         dest: /etc/httpd/conf/httpd.conf
         backup: yes
       notify:
       - restart apache
     - name: ensure apache is running
       service:
         name: httpd
         state: started
   ```
  
   On nome les tasks, c'est une bonne pratique. Puis on défini le module utilisé suivi de ses arguments sur-indenté. Optionnelent on peu définir un argument à la tache, il aura alors la même indentation que la tache(notify).

4. Un handler c'est une tache qui est déclenché par la notification(notify) qu'une autre tache été réalisé. Les handler sont traités à la fin du playbook s'ils ont été notifié.

   ```yaml
     handlers:
       - name: restart apache
         service:
           name: httpd
           state: restarted
   ```

__A faire (tester le playbook simple):__

Vous pouvez récupèrer le fichier **templat**e [httpd.j2](./files/httpd.j2) et le placer dans un dossier templates dans le dossier courant.

Vous pourrez alors tester ce playbook :

```bash
ansible-playbook -i inventory apache-base-config.yml
```

#### Les taches

Chaque tache définit un état à ateindre sur un objet de configuration grace à un module, en résultat la tache est soit :

* OK (déja fait rien a faire),
* changed (la tache à été exécuté avec succes),
* failed (la tache n'a pas pu être exécuté) le reste du playbook est alors avorté sur ce node.

Leur définition peu inclure des conditions, Exemple en utilisant la clause `when:`

```yaml
- name: install apache
  yum:
    name: "httpd"
    state: present
  when: ansible_facts['os_family']|lower == 'redhat'
```

On reparlera des facts un peu plus loin, mais vous devriez avoir compris le principe.

> La clé 'when: ' est un argument de tache et non un argument du module d'ou l'indentation lié à la tache

#### Les rôles

L'objectif est de disposer de briques de configuration réutilisable. Le playbook est lui statique, il définit comment on applique une configuration sur un ensemble de host.
En definissant un role, on créé une brique indépendante de configuration qui sera utilisable par plusieurs playbook et appliquée sur plusieurs hosts.

Le role est définit dans une arborescance précise. Celle-ci se situe dans le dossier `roles` lui même situé au même niveau que le playbook. Cette arborescance permet d'organiser sa configuration.

```bash
$ tree roles
roles
└── apache-base-config
    ├── defaults
    │   └── main.yml
    ├── files
    ├── handlers
    │   └── main.yml
    ├── meta
    ├── tasks
    │   └── main.yml
    ├── templates
    │   └── httpd.j2
    └── vars
        └── main.yml
```

__Les dossiers pour les fichiers yaml ansible:__

* tasks : les taches à valider ou exécuté
* handlers : les handlers dédié au role
* defaults : les variables par défaut du role
* vars : les variables du role
* meta : la définition des méta données lié au role

Pour ces dossier, le fichier principale est main.yml mais on peu inclure d'autres fichiers.

Exemple:

On peu inclure des taches spécifique à une distribution :

```yaml
- name: import task for redhat nodes
  import_tasks: redhat.yml
  when: ansible_facts['os_family']|lower == 'redhat'
```

> Vous noterez l'usage du filtre `|lower`. Les filtres sont puissant et trés riche en possibilité : [rtfm](https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/playbooks_filters.html)

Pour inclure des variables on utliser une task d'inclusion de variable:

```yaml
- name: Gather OS specific variables
  include_vars: "{{ item }}"
  with_first_found:
    - "{{ ansible_distribution|lower }}-{{ ansible_distribution_version }}.yml"
    - "{{ ansible_distribution|lower }}-{{ ansible_distribution_major_version }}.yml"
    - "{{ ansible_distribution|lower }}.yml"
    - "{{ ansible_os_family|lower }}.yml"
```

> with_first_found: vas chercher le premier fichier qui matche pour l'importer. L'objectif etant de rendre le role utilisable sur toutes les distributions on pourra préciser des variable différente dans des fichiers judicieusement nommé (cf: Facts).

__Les dossiers pour les fichier annexes:__

* files contiens les fichiers utilisé par le role
* templates contiens des templates de fichiers (on reviendra sur le templating plus loin)

> encore une fois (RTFM point) la [doc officielle](https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/playbooks_reuse_roles.html) est encore à consulter mais plutot une prochaine fois.

__A faire (créer le role apache):__

Vous créez cette arborescence de fichier et vous distriburez dans les fichiers main.yml les différente parties du premier playbook et qui n'aparaissent plus dans le playbook appliquant le role.

Le playbook sera baucoup plus simple car il se contente de dire quel role utiliser:

```yaml
- name: apache base config
  hosts: target
  user: ansible
  become: yes
  roles:
    - apache-base-config
```

Pour tester :

```bash
ansible-playbook -i inventory apache-base-config.yml
```

#### Les variables

Les taches, les handler et leurs conditions ainsi que toute la config viens dépendre de variables qui sont définie et sont utilisé à plusieurs endroits.

__les facts:__

Chaques hosts retourne à ansible l'ensemble de variables qui le concernes, le hostname, le nom de la distribution, ses adresse ip etc...

ces variable sont utilisable via le dictionaire ansible_facts:

```bash
{{ ansible_facts['nodename'] }}
```

> pour bien comprendre, regarder tout ce qui peut-être collecté par ansible regardez [ici](]https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/playbooks_variables.html#variables-discovered-from-systems-facts)

__precedences des variables:__

Des règles de précédence viennents régire l'ordes avec lequel les variables peuvente être surchargées. En exemple, les variables par défaut du role peuvent être surchargées lorsqu'elle sont redéfinie en variables de groupes.

1. les valeurs saisies en ligne de commande (-u user)
2. les variables par défaut définient dans les roles (defaults/main.yml)
3. les variables de groupe de l'inventaire (group_vars/groupe.yml)
4. les variables de hosts définies dans l'inventaire (hosts_vars)
5. les facts (voir ci dessous)
6. les variables de playbook (vars:)
7. les variables de role (vars/main.yml)
8. les extra vars (surchargent toutes les autres)

![vars](./images/ansible-var-usage.png)

__A faire (ajouter des variables dans l'inventaire):__

Vous ajouterez une structure de variable de Groupe décrivant les composant d'un name virtual host ( documentroot, servername, socket d'écoute )

#### Templating avec jinja2

On peu utiliser Jinja2 pour templater des fichiers de config à livrer sur des nodes :

```bash
$ cat templates/httpd.j2
ServerRoot "/etc/httpd"
Listen "{{ ansible_facts['eth1']['ipv4']['address'] }}:{{ http_port }}"
Include conf.modules.d/*.conf
User apache
Group apache
ServerAdmin "{{ serveur_admin }}"
<Directory />
.../...
```

Ici on utilise des variables de Ansible (la concatènation de chaines de caratère est implicite)

On utilise aussi le templating dans le code Ansible mais ce n'est pas du pure jinja2

On vas notamment pouvoir faire des boucle afin d'éviter de répeter du code yaml ([doc](https://docs.ansible.com/ansible/latest/user_guide/playbooks_loops.html))

Et pas mal d'autre choses qui viendront en temps voulu, je crois qu'on est bon pour créer un fichier virtualhost  pour la structure de donnée que vous avez créer un peu plus haut.

__A faire (gérè les virtual hosts dans le role):__

Vous crérez donc les taches permettant de créer des virtualhost. Vous devez alors trouver comment faire une boucle sur une liste de dict (avec jinja) et un template de virtual host.

## Ansible galaxy

La cerise sur le gateau c'est que beaucoup de rôles réutilisable ont déjà été développés et sont disponible sur ansible-galaxy, il est donc possible d'en télécharger.

Ansible galaxy télécharge et dépose (sauf configuration spécifique) les roles :

Dans `$HOME/.ansible/roles` au niveau utilisateur
Dans `/usr/share/ansible/roles` au niveau partage ansible sur le système
Dans `/etc/ansible/roles` pour un serveur de configuration ansible en ligne de commande

La commande `ansible-playbook` recherchera alors les roles dans ces dossiers en plus du dossier `roles` situé à coté du playbook.

> [doc galaxy](https://docs.ansible.com/ansible/latest/galaxy/user_guide.html)

### Usage

```bash
$ ansible-galaxy --help
Usage: ansible-galaxy [delete|import|info|init|install|list|login|remove|search|setup] [--help] [options] ...

Perform various Role related operations.

Options:
  -h, --help            show this help message and exit
  -c, --ignore-certs    Ignore SSL certificate validation errors.
  -s API_SERVER, --server=API_SERVER
                        The API server destination
  -v, --verbose         verbose mode (-vvv for more, -vvvv to enable
                        connection debugging)
  --version             show program's version number, config file location,
                        configured module search path, module location,
                        executable location and exit
```

Recherche de role :

```bash
$ ansible-galaxy search --galaxy-tags powerdns

Found 10 roles matching your search:

 Name                            Description
 ----                            -----------
 alainvanhoof.alpine_powerdns    PowerDNS for Alpine Linux
 hspaans.pdns-ansible            Install and configure the PowerDNS Authoritative DNS Server
 opsta.pdns_admin                Ansible role to install PowerDNS Admin
 pari-.pdns-recursor             An Ansible role which installs and configures PowerDNS recursor
 PowerDNS.pdns                   Install and configure the PowerDNS Authoritative DNS Server
 PowerDNS.pdns_recursor          Install and configure the PowerDNS Recursor
 sparknsh.pdns                   Install and configure the PowerDNS Authoritative DNS Server
 stuvusIT.dnsdist                Install and configure a dnsdist server
 stuvusIT.pdns-authoritative     Install and configure an authoritative PowerDNS server
 stuvusIT.pdns-authoritative-api Configure PowerDNS zones via the HTTP API
```

Attention pas mal de ces roles sont moyen moyen. voici un exemple de role assez complet à étudier : [role netbox](https://github.com/lae/ansible-role-netbox)
